<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>روزنوشت on رفتن</title><link>https://ziaenezhad.ir/categories/diary/</link><description>Recent content in روزنوشت on رفتن</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ziaenezhad.ir/categories/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>در باب جان پناه بودن قرآن</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%BE%D9%86%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A2%D9%86/</link><pubDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%BE%D9%86%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A2%D9%86/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%BE%D9%86%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A2%D9%86/mehmet-subasi-TTvbft-Nusw-unsplash.jpg" alt="Featured image of post در باب جان پناه بودن قرآن" />&lt;p>استاد محسن قرائتی در تفسیر نور، ذیل آیه 57 سوره یونس که می فرماید:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>يا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جاءَتْكُمْ مَوْعِظَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ وَ شِفاءٌ لِما فِي الصُّدُورِ وَ هُدىً وَ رَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>از حضرت محمد صلى الله عليه و آله روایت می کند:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>اذا التبسَتْ عليكم الفِتن كالّيل المُظلم فعليكم بالقرآن فانّه شافع مشفّع&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>در هجوم فتنه‌هاى تيره و وحشتناك، به قرآن پناه بريد كه هم موعظه است، هم شفا، هم نور و هم رحمت.
همچنین در ادامه و ذیل آیه بعد از حضرت علی علیه السلام، نقل می کند که می فرماید: روز قيامت ندا مى‌دهند كه هر كشاورزى گرفتار آفتى مى‌شود، جز آنان كه در مزرعه‌ى قرآن كشتند، پس در زمين قرآن كشت كنيد.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>فكونوا من حرثة القرآن&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>ماندن با خود</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%A7-%D8%AE%D9%88%D8%AF/</link><pubDate>Fri, 11 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%A7-%D8%AE%D9%88%D8%AF/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%A7-%D8%AE%D9%88%D8%AF/erdei-greta-xDISpWA_CtU-unsplash.jpg" alt="Featured image of post ماندن با خود" />&lt;p>اینکه آدم خودش باشد و تسلیم شرک به چیزی گرفتن نظر دیگران نشود، توانایی خاصی است که به سادگی حاصل نگردد.&lt;/p>
&lt;p>اولین کمک کننده به این مراقبت آن است که خود را در معرض قضاوت دیگری قرار ندهی. میل به خودنمایی باعث می شود، آدمی آنچه درونش می گذرد را آشکار کند. آشکار شدن آن همان و خراب شدنش همان. سکوت، بلند ترین قلعه حافظ انسان سالک است. به قول آن استاد، که از شاگردان آیت الله حسن زاده آملی بود و تنها توصیه اش دو چیز بود: صمت و صوم.&lt;/p>
&lt;p>امان از شهوت اظهار فضل. فضل فروشی. امان از شهوت هدایت دیگری. امان از این دو که توشه ی آدمی را به چشم به هم زدنی به باد می دهد.&lt;/p>
&lt;p>پس از آن، بنده دیگری شدی. فکر می کنی تا لقمه ای برای دیگری بسازی، فکر می کنی تا از پس جدل با دیگری برآیی و حیف. حیف از این عمر گرانمایه که عوض آنکه صرف صیقل زدن گوهر خویش شود، صرف بخارات وهم و خیال غیر گردد و تو در آخر مجلس، تنها و تهی دست و فقیر به انبان خالی و سفر نرفته و کمال نایافته خویش می نگری.&lt;/p></description></item><item><title>چرا پرسش از منشاء حیات مهم است؟</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%DA%86%D8%B1%D8%A7-%D9%BE%D8%B1%D8%B3%D8%B4-%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/</link><pubDate>Sun, 06 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%DA%86%D8%B1%D8%A7-%D9%BE%D8%B1%D8%B3%D8%B4-%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%DA%86%D8%B1%D8%A7-%D9%BE%D8%B1%D8%B3%D8%B4-%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/cover.jpg" alt="Featured image of post چرا پرسش از منشاء حیات مهم است؟" />&lt;h2 id="درباره-یک-انقلاب">درباره یک انقلاب&lt;/h2>
&lt;p>ما با یک انقلاب مواجهیم. انقلاب طبیعت بی جان به مخلوقِ متحرکِ تولید مثل کننده یِ به غایت پیچیده. این انقلاب چنان سترگ و شگفت آور است که به انقلاب عدم به وجود تنه می زند. یعنی همان قدر خلق از عدم، خِرَد را به چالش میکشد وحیرت می آفریند که انشاء حیات از جسم بی جان.&lt;/p>
&lt;h2 id="مابعد-الطبیعه-زیر-میکروسکوپ">مابعد الطبیعه زیر میکروسکوپ&lt;/h2>
&lt;p>انشاء حیات از جماد، قابل بررسی به روش علوم تجربی ست. مطالعه ادوار زمین، آزمایش تاریخ‌گذاری رادیوکربن و وجودِ فسیلِ گونه های اولیه می تواند به روش عینی و نه ذهنی مورد بررسی قرار گیرد. این یک مزیت بی سابقه در کند و کاو های مابعدالطبیعه است.&lt;/p>
&lt;h2 id="طلب-غایت-از-آغاز">طلب غایت از آغاز&lt;/h2>
&lt;p>حتی با فرضِ تبیینِ نحوِ انشاءِ حیات از خاصیتی در ذاتِ مادهِ (و نه دستوری از مابعدالطبیعه)، امیدوارانه و پر اشتیاق باید در آن خاصیت نگریست تا نشانی از غایت حرکت قافله ای که سلسه آن به وجود آدمی انجامید، در آن یافت.
چنان که از قانون عمومی گرانش می تواند فهمید، ذات ماده در جهان، از آن جهت که مادّه است، میل به وحدت دارد و در حکمت و تطابق با آن اندیشید.&lt;/p></description></item><item><title>مسافر کوچک سیاره زمین</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%DA%A9%D9%88%DA%86%DA%A9-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%B2%D9%85%DB%8C%D9%86/</link><pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%DA%A9%D9%88%DA%86%DA%A9-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%B2%D9%85%DB%8C%D9%86/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%DA%A9%D9%88%DA%86%DA%A9-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%B2%D9%85%DB%8C%D9%86/cover.jpg" alt="Featured image of post مسافر کوچک سیاره زمین" />&lt;p>به موضوعات علمی، علاقه زیادی داشتم. شیفته فضا، دایناسور ها و بعدتر پرواز بودم. روزنامه همشهری که پدرم، تقریبا هر روز می خرید، بخشی داشت راجع به گیاه شناسی. همه بریده های آن را جمع می کردم و در جایی نگه می داشتم. یک دفتر مخفی علوم داشتم، در آن اکتشافات علمی خودم را می نوشتم. دفتر معمولی علوم مدرسه ام حسرت کسری از توجهی که به این دفتر مخفیانه علوم داشتم را داشت.&lt;/p>
&lt;p>یکی از کمد های سرویس جهیزیه مامان نصیب من شده بود. داخل آن را با عکس دایناسور ها تزیین کرده بودم.&lt;/p>
&lt;p>تا آنکه پخش کارتون دژ فضایی در شبکه دو شروع شد. سه شنبه ها، بعد از غروب. از مدرسه برگشته بودم، تلویزیون سیاه و سفیدمان را روشن می کردیم و مبهوت به آن نگاه می کردم.&lt;/p>
&lt;p>عاشق ربات ها شده بودم. ربات ها تجسم قدرت حاصل از علم بود. با آنها می شد به فضا سفر کرد، یا با آدم بد ها جنگید. آنها هم پرواز می کردند و هم می توانستند روی زمین تبدیل به آدم آهنی های جنگنده شوند.&lt;/p>
&lt;p>مجله دانشمند هم بود. پدرم اشتراک آن را داشت و هر ماه چون ما اجاره نشین بودیم و آدرس ثابتی نداشتیم، به آدرس خانه مامان بزرگ فرستاده می شد. عکس های روی جلدش محشر بود. همه مطالبش را می نوشیدم.&lt;/p>
&lt;p>بعد تر ها که دیگر سرویس مدرسه برایم نگرفتند و با اتوبوس به مدرسه می رفتم، در کیوسک مطبوعاتی سر میلاد با مجله صنایع هوایی آشنا شدم. همه پول تو جیبی ام را جمع می کردم و با آن صنایع هوایی می خریدم. صنایع هوایی و روزنامه آفتابگردان که هر چهارشنبه منتشر می شد و مخصوص بچه ها بود.&lt;/p>
&lt;p>پروژه ای را در کودکی دنبال می کردم. پروژه ای درباره فضا، فضانوردی، باستان شناسی، فسیل شناسی. با محمد عمویم هم رویا های علمی داشتیم. که بزرگ تر که شدیم یک موشک می سازیم و بر روی آن یک دوربین نصب می کنیم و با آن می توانیم بفهمیم زمین چه شکلی است.&lt;/p>
&lt;p>هر جا نمایشگاه کتابی بود، دنبال کتاب های راجع به دایناسورها یا هواپیما ها می گشتم.&lt;/p>
&lt;p>با مقوا هواپیما می ساختم و سر آن یک پروانه پلاستیکی که سوپری آن دست کمربندی داشت، می چسباندم.
اولین هواپیمایی را که اینطوری ساختم بردم مدرسه. کلاس پنجم ابتدایی، مدرسه پیام انقلاب، کلاس آقای ملک حسینی که همان سال فوت کرد، یکی از بچه ها خیلی از آن خوشش آمد. گفت می فروشیش؟ گفتم آره 50 تومن. و او آن راخرید.&lt;/p>
&lt;p>من در کودکی چه بودم؟ مسافری کوچک در سیاره زمین. مسافری تنها. ماموریت: اکتشاف.&lt;/p></description></item><item><title>مطالعه کتاب شهید مجتبی علمدار</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%B4%D9%87%DB%8C%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AA%D8%A8%DB%8C-%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1/</link><pubDate>Sat, 08 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%B4%D9%87%DB%8C%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AA%D8%A8%DB%8C-%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%B4%D9%87%DB%8C%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AA%D8%A8%DB%8C-%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1/cover.jpg" alt="Featured image of post مطالعه کتاب شهید مجتبی علمدار" />&lt;p>بعضی ها هوش عرفانی تیزی دارند. وقتی برایشان کشفی می شود یا تلنگری می خورند؛ می گیرند. برایشان عادی نمی شود. حیرت زدگی شان را با فراموشی بی اثر نمی کنند.&lt;/p>
&lt;p>سید مجتبی علمدار از اینجور آدم هاست. سن کمی داشته وقتی جنگ شروع می شود. به آخرهای جنگ می رسد. ولی خیلی زود راز مرگ و زندگی برای او کشف می شود.&lt;/p>
&lt;p>وقتی در حال عقب نشینی از یک عملیات شکست خورده، دوستش شهید می شود و پیکرش در منطقه می ماند، محبّت و لوطی گری اش را آبیاری می کند و شبانه و تنها بر می گردد و جنازه اش را به دوش می کشد و به عقب بر می گرداند. می گوید: «مادری چشم انتظار جنازه بچه اش نماند.»&lt;/p>
&lt;p>در مواجهه با خون، بی رحمی و مرگ، تخدیر نمی شود. با خوبی و خیر درونش آن را ذوب می کند. آن را می نوشد. نکته اش را می گیرد و تعریفی جدید از زندگی پیدا می کند. تعریفی که با آن شخصیت جدیدی از خود پدید می آورد.&lt;/p>
&lt;p>اگر بخواهم تحلیلی کنم. آنچه سیّد را خاص کرده، چند ملکه درخشان است:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>محبّت و لوطی منشی&lt;/li>
&lt;li>ورزشکاری و پهلوانی&lt;/li>
&lt;li>نماز شب&lt;/li>
&lt;li>اتّصال به علما&lt;/li>
&lt;li>تفکّر&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>دیدن چشمانش در مصاحبه اش با روایت فتح، آنچه درونش می گذشته را لو می دهد:
&lt;div class="video-wrapper">
&lt;video
controls
src="video.mp4"
>
&lt;p>
Your browser doesn't support HTML5 video. Here is a
&lt;a href="video.mp4">link to the video&lt;/a> instead.
&lt;/p>
&lt;/video>
&lt;/div>
&lt;/p></description></item><item><title>درباره اهمیّت و آداب انفاق</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%87%D9%85%DB%8C%D9%91%D8%AA-%D9%88-%D8%A2%D8%AF%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/</link><pubDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%87%D9%85%DB%8C%D9%91%D8%AA-%D9%88-%D8%A2%D8%AF%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%87%D9%85%DB%8C%D9%91%D8%AA-%D9%88-%D8%A2%D8%AF%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/cover.jpg" alt="Featured image of post درباره اهمیّت و آداب انفاق" />&lt;p>امام هادی (ع) می فرماید:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>أَحِبُّوا لِلنَّاسِ مَا تُحِبُّونَ لِأَنْفُسِكُمْ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>جوری با ما مردم رفتار بکنید که دوست دارید آن ها با شما رفتار کنند. این نکته اگر رعایت شود، کل دنیا درست می شود. این حدیث در توضیح این آیه از قرآن است که می فرماید:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>لَن تَنَالُوا الْبِرَّ حَتَّىٰ تُنفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ ۚ وَمَا تُنفِقُوا مِن شَيْءٍ فَإِنَّ اللَّهَ بِهِ عَلِيمٌ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>هرگز به حقیقت لذّت عقلی تقوا نمی رسید الا اینکه از آنچیزی که دوست دارید در راه خدا انفاق کنید.&lt;/p>
&lt;p>از نظر قرآن، انفاق برای سالکی که در پی سیر به خوبی هاست نقش اساسی دارد. اما انفاق آدابی دارد:&lt;/p>
&lt;h2 id="انفاق-از-آنچه-شان-خود-ماست">انفاق از آنچه شان خود ماست&lt;/h2>
&lt;p>اینکه دارایی مستهلک یا غیر قابل استفاده خودمان را که به آن رغبت و نیازی نداریم بخواهیم به دیگری بدهیم، انفاق حساب نمی شود. اگر می خواهیم لباسی را انفاق کنیم، باید لباس نو خودمان را ببخشیم.&lt;/p>
&lt;h2 id="رعایت-احترام--و-کرامت-شخص">رعایت احترام و کرامت شخص&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>وكَرَّمْنَا بَنِي آدَمَ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَىٰ كَثِيرٍ مِّمَّنْ خَلَقْنَا تَفْضِيلًا&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>انسان کریم آفریده شده است. مبادا وقتی می خواهیم انفاقی کنیم، خود را برتر بدانیم و شخص نیازمند را متاثّر کنیم.&lt;/p>
&lt;h2 id="پرهیز-از-یادآوری-انفاق">پرهیز از یادآوری انفاق&lt;/h2>
&lt;p>انفاق خود را با منّت گذاشتن و یادآوری کردن، جهنمی نکنیم. حضرت علی (ع) می فرماید:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>اللِّسَانُ سَبُعٌ إِنْ خُلِّيَ عَنْهُ عَقَرَ&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>زبان درنده اى است كه اگر واگذارندش، بگزد. مثل مار. حواسمان باید به زبان باشد. مرحوم ملا محسن فیض در محجه البیضا صد و ده گناه برای زبان می شمارد. باید زبان را تحت کنترل خود بیاوریم. سعدی (علیه الرحمه) می فرماید:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ندارد کسی با تو ناگفته کار/ ولیکن چو گفتی دلیلش بیار&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>حال اگر اینطور بودیم و رفتار کردیم، حالا امام هادی با شما کار دارد. می فرماید، محبوب ترین و نزدیک ترین شخص به من کسی است که از همه بیشتر به سیره رسول الله عمل کرده باشد.&lt;/p></description></item><item><title>پیرامون کلمه طیب و خبیث</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%BE%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%DA%A9%D9%84%D9%85%D9%87-%D8%B7%DB%8C%D8%A8-%D9%88-%D8%AE%D8%A8%DB%8C%D8%AB/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D9%BE%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%DA%A9%D9%84%D9%85%D9%87-%D8%B7%DB%8C%D8%A8-%D9%88-%D8%AE%D8%A8%DB%8C%D8%AB/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D9%BE%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%DA%A9%D9%84%D9%85%D9%87-%D8%B7%DB%8C%D8%A8-%D9%88-%D8%AE%D8%A8%DB%8C%D8%AB/cover.jpg" alt="Featured image of post پیرامون کلمه طیب و خبیث" />&lt;p>محصول سیر و سلوک سی و سه چهار ساله دینی بنده موضوعی است که در این جلسه می خواهم طلیعه آن را برای شما مطرح کنم.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿ أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ﴾
﴿ تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا ۗ وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ﴾
﴿ وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ﴾
﴿ يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآخِرَةِ ۖ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ ۚ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ﴾
[ إبراهيم: 27]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="تربیت-قرار-گرفتن-کلمه-ی-طیب-در-جان-انسان-است">تربیت، قرار گرفتن کلمه ی طیّب در جان انسان است.&lt;/h2>
&lt;p>به نظر می رسد ساختار وجودی انسان اینگونه عمل می کند که در زیر ساخت وجودی ما کلماتی نقش بسته است. باید به درون رفت و دید رفتار ما از چه کلماتی در درون نشات می گیرد. کلمات در سِیر زندگی و توسط محیط در درون ما جا پیدا کرده اند.&lt;/p>
&lt;p>احساس سعادت یا شقاوت، تحت تاثیر این کلمات در حال ما شکل می گیرد.&lt;/p>
&lt;p>سوال: کلمات چند دسته اند؟ جایگاه کلمات در عالم چیست؟ هر کلمه ای چه آثاری در سیر انسانی ایجاد می کند؟&lt;/p>
&lt;p>قرآن در توصیف کلمات می فرماید کلمات در دو دسته اند: کلمات خبیث و کلمات طیب.&lt;/p>
&lt;h3 id="تعریف-قرآنی-کلمه-طیب">تعریف قرآنی کلمه طیّب&lt;/h3>
&lt;p>کلمه طیب مانند درختی است که ریشه آن در زمین است و ثابت و شاخه هایش در آسمان است. یعنی کلمه طیب سر جای خوش است. اگر هر چیزی سر جای خوش نباشد و جای خود را پیدا نکند، اوضاع ناجوری می شود. به اذن پروردگارش هم همیشه میوه می دهد.&lt;/p>
&lt;h3 id="تعریف-قرآنی-کلمه-خبیث">تعریف قرآنی کلمه خبیث&lt;/h3>
&lt;p>کلمه خبیث مثل درختی است که از ریشه درآمده و قرار ندارد و جای ثابتی ندارد.&lt;/p>
&lt;p>23 آیه ابتدایی سوره ابراهیم به ذکر عناوینی از کلمات طیبه و خبیثه می پردازد. قرآن با معرفی کلمات طیب و خبیث مار را از ظلمات به سمت نور هدایت می کند.&lt;/p>
&lt;h2 id="کلمات-خبیثه-در-قرآن">کلمات خبیثه در قرآن&lt;/h2>
&lt;h3 id="من-بهترم">من بهترم&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿&amp;hellip; قَالَ أَنَا خَيْرٌ &amp;hellip;﴾ [ الأعراف: 12]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>من بهترم. هرجا شما چنین کلمه ای در زندگی تان آمد، زندگی تان، تلخ می شود. اولین کسی که از کلمه ی بهتر استفاده کرده است شیطان است. ما در ادبیات دینی بهتر نداریم. دیگر داریم.&lt;/p>
&lt;h3 id="تحمیل-نظر-و-مکره-کردن-دیگران">تحمیل نظر و مُکرَه کردن دیگران&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَىٰ وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ﴾ [غافر: 29]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>لا اکراه فی الدین. اکراه یعنی من یک چیزی را دوست ندارم و به من تحمیل شود. نمی توانید چنین کاری کنید. هیچ اکراهی در روش زندگی نیست. اگر شما چیزی را به من اکراه کنی، زندگی من را تلخ می کنی.&lt;/p>
&lt;h3 id="خود-را-منشاء-اثر-دانستن">خود را منشاء اثر دانستن&lt;/h3>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿ قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَىٰ عِلْمٍ عِندِي﴾[ القصص: 78]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>قارون می گوید موفقیت من ناشی از علمی است که نزد من بود.&lt;/p>
&lt;h2 id="به-انحراف-کشاندن-کلمات">به انحراف کشاندن کلمات&lt;/h2>
&lt;p>علاوه بر مطرح شدن کلمات طیبه و خبیثه در قرآن، پدیده ی دیگری نیز در قرآن مورد اشاره قرار می گیرد و آن به انحراف کشاندن یا خارج کردن کلمات از مواضع شان است.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿ مِّنَ الَّذِينَ هَادُوا يُحَرِّفُونَ الْكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَيَقُولُونَ سَمِعْنَا وَعَصَيْنَا وَاسْمَعْ غَيْرَ مُسْمَعٍ وَرَاعِنَا لَيًّا بِأَلْسِنَتِهِمْ وَطَعْنًا فِي الدِّينِ ۚ﴾ [ سورة النساء: 46]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>نتیجه این انحراف این است که آن بهره ای که از ذکر کلمات داشته اند را پس از آن نخواهند داشت:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>﴿ فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ لَعَنَّاهُمْ وَجَعَلْنَا قُلُوبَهُمْ قَاسِيَةً ۖ يُحَرِّفُونَ الْكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ ۙ وَنَسُوا حَظًّا مِّمَّا ذُكِّرُوا بِهِ ۚ وَلَا تَزَالُ تَطَّلِعُ عَلَىٰ خَائِنَةٍ مِّنْهُمْ إِلَّا قَلِيلًا مِّنْهُمْ ۖ فَاعْفُ عَنْهُمْ وَاصْفَحْ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُحْسِنِينَ﴾ [ سورة المائدة: 13]&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>این کلمات دیگر سیر من الظلمات الی النور نمی دهد. قرآن هست ولی هدایت نمی کند! بهره ای ندارد.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>باران که در لطافت طبعش خلاف نیست/ در باغ لاله روید و در شوره بوم خس&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="چگونه-می-توان-تربیت-کرد">چگونه می توان تربیت کرد؟&lt;/h2>
&lt;p>با کشف و ارائه هنرمندانه کلمات طیبه و خبیثه. مثلا در قالب ضرب المثل، شعر، داستان یا موسیقی.&lt;/p>
&lt;p>و چقدر ما ظلم کردیم در چهل و اندی سال به موسیقی. تنها کشور گاگولی در دنیا که آلات موسیقی را در تلوزیون نشان نمی دهد ما هستیم.&lt;/p></description></item><item><title>کاری را که شروع کردی تمام کن</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%DA%A9%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%D8%B1%D8%A7-%DA%A9%D9%87-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%DB%8C-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%DA%A9%D9%86/</link><pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%DA%A9%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%D8%B1%D8%A7-%DA%A9%D9%87-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%DB%8C-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%DA%A9%D9%86/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%DA%A9%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%D8%B1%D8%A7-%DA%A9%D9%87-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%DB%8C-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%DA%A9%D9%86/cover.png" alt="Featured image of post کاری را که شروع کردی تمام کن" />&lt;p>شوق و توانِ آغاز کارها، آرام آرام به تردید و بی معنایی مسخ می شوند.&lt;/p>
&lt;p>کار که به ثمر می رسد، نواقص آن که معلوم می شوند، سردی نگاه بی تفاوت دیگران که بر صورتت می خورد؛ انگار رنج و دست رنجت خاکستر می شوند.&lt;/p>
&lt;p>احساس بی حاصلی و غبن هوار می شود بر سرم. چه باید کرد؟ آیا داستان کار کردن من مثل مجازات سیزیف نیست؟تا کی سنگ بزرگ بی معنایی را باید هُل داد؟&lt;/p>
&lt;p>آیا کاری که می کنم اهمیّت دارد؟ آیا فیلم ساز می شدم بهتر نبود؟ یا نویسنده؟ اگر فیلم یا کتابی که می نویسم هم با همین بی محلی مواجه شود چه؟ و اگر آنجا هم شکست بخورم، چه بر سر عزت نفسم خواهد آمد؟&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>داخل فیلیمو برای احمد دنبال یک کارتون می گردم. احمد پونیو را دوست دارد، می گم بیا این بار «شهر اشباح» را ببینیم. می گه: همان که خیلی ترسناک است؟ می گم: آره همون که خیلی ترسناکه. می دانم از هیجان استقبال می کند.&lt;/p>
&lt;p>«شهر اشباح» را صد بار دیده ام. قبل تر ها برایم مثل دعای کمیل بود، هفتگی آن را می دیدم. روحم از میازاکی و حاتمی کیا با «شهر اشباح» و «آژانس شیشه ای» اشراب می شد.&lt;/p>
&lt;p>آن روز ها گذشته و این روز ها، حتّی فرصتی برای خود دعای کمیل هم نیست. می نشینم با احمد پای فیلم.&lt;/p>
&lt;p>پدر و مادر چیهیرو، به طور سمبلیک در اسارت مصرف زدگی به خوک مسخ می شوند. چیهیرو، از این مسخ شدگی به وحشت می افتد. او «خوردن» را عامل مسخ شدن می داند و از «بازار» می گریزد اما این گریز باعث می شود چیهیرو تدریجا محو و معدوم شود و همین وحشت و حیرتش را بیشتر می کند.&lt;/p>
&lt;p>در آن شب تار، هاکو او را می بیند. به او می گوید برای جلوگیری از معدوم شدن، باید حتما چیزی از این دنیا بخوری، و به او یک دانه می دهد تا بخورد. این گونه امکان کناره گیری و رهبانیت و استعلا برای چیهیرو از بین می رود. برای بودن باید پاهایی داشت که بر روی خاک گذاشت.&lt;/p>
&lt;p>هاکو به او می گوید: باید اینجا کاری کنی. اگر بیکار باشی، یوبابا تو را هم به خوک تبدیل می کند.&lt;/p>
&lt;p>یوبابا، مونث و نماد تکوین است. در عین بی رحمی ظاهری و قاطعیت، مامور اجرای یک حکمت عظیم و جهان شمول است. او به هر شکلی در می آید و جهت برپایی نظمی که از آن حکمت بر می آید، موجودات مسخرّ اراده و قدرتش هستند.&lt;/p>
&lt;p>هاکو، چیهیرو را پیش کاماجی می فرستد و به او می گوید اگر کاماجی به تو کار نداد، نا امید نشو و مجدّانه اصرار کن تا قبول کند.&lt;/p>
&lt;p>کاماجی مذکر است و شش دست دارد. بازوی تکوین است، سمبل مدبّرات الامر. زیر بنای شهر اشباح بر دوش اوست و در بخش زیرین شهر کار میکند.&lt;/p>
&lt;p>کاماجی به چهیرو می گوید کاری برای او نیست. یکی از کارگران کوچک اجاق حمام، به زمین می خورد. خوش قلبی کودکانه چیرو به او الهام می کند، به کمک او برود. قطعه ذغال سنگ را که بسیار سنگین تر از آنچه به نظر می رسید هست بلند می کند. کاماجی به او خیره می شود.&lt;/p>
&lt;p>چیهیرو نگران در جایش خشک می شود. نظم کاماجی اجازه نخواهد داد کسی کار دیگری را انجام دهد. «و لا تزر وازره وزر اخری». کاماجی اما در عین انضباط آهنین و ظاهر خالی از احساسش، ایثار چیهیرو را می فهمد.&lt;/p>
&lt;p>حالا وقتش هست که استثنایی قائل شود. امّا مطابق چه اصلی؟ «کاری را که شروع کردی تمام کن».&lt;/p>
&lt;p>چیهیرو کاری را آغاز کرده و اقتضای حکمت آن است که آن کار باید به سرانجام برسد. همین. اینجا گره داستان باز می شود. چیهیرو کاری انجام داد. دیگر تبدیل به حیوان نمی شود. او انسان می ماند. خودش می ماند.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>الهام رسید و دریچه الهام بسته شد.&lt;/p>
&lt;p>من و سیزیف کار می کنیم تا انسان بمانیم. شریف بمانیم، عزت و کرامت انسان بودن را حفظ کنیم.&lt;/p>
&lt;p>من و سیزیف کار می کنیم تا خوک نشویم. اگر کار نکنیم حیوان می شویم.&lt;/p>
&lt;p>من و سیزیف کار می کنیم، چون برای بودن در دنیا باید مصرف کرد. اگر مصرف نکنیم معدوم خواهیم شد. برای مصرف باید کار کرد.&lt;/p>
&lt;p>و مهم نیست، چه کاری انجام می دهیم. مهم این است که شعله انسانیت را در سینه مان روشن نگه داشته ایم. چیهیرو باید زنده می ماند تا پدر و مادرش (استعاره از ذات) را نجات دهد. کار می کرد تا زنده بماند. باید زنده می ماند.&lt;/p></description></item><item><title>رازی هست</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B1%D8%A7%D8%B2%DB%8C-%D9%87%D8%B3%D8%AA/</link><pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B1%D8%A7%D8%B2%DB%8C-%D9%87%D8%B3%D8%AA/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B1%D8%A7%D8%B2%DB%8C-%D9%87%D8%B3%D8%AA/cover.jpg" alt="Featured image of post رازی هست" />&lt;p>باور می کنم به راز، به اینکه جهان تهی نیست.&lt;/p>
&lt;p>وقتی در کتابخانه ها قدم می زنم، کتابها را باز می کنم و می بویم، آن عطر طراوت جوانی بشر که در جستجوی حقیقت به جسم کلمه بافته شده، به من تذکار می دهد، رازی هست.&lt;/p>
&lt;p>از درک سوال عاجزم. نا امیدم.&lt;/p>
&lt;p>در بین کتاب ها به دنبال انسان می گردم. مخفی گاهت کجاست؟ بین قفسه فلسفه یا عرفان؟ دین یا ادبیات &amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>میان بعضی کتاب ها رازی ست، که باید جُست.&lt;/p>
&lt;p>و از لابه لای کتاب سازی ها، تعفّنِ شرک بیرون می زند.&lt;/p></description></item><item><title>سلامتی خوبان</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AA%DB%8C-%D8%AE%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%86/</link><pubDate>Sat, 12 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AA%DB%8C-%D8%AE%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%86/</guid><description>&lt;p>سلامتی اونی که صبح که از خواب بلند می شن میدونه واسه چی از خواب بلند می شه.&lt;/p>
&lt;p>سلامتی اونی که خودش رو شناخت؛ زمین وزمانه ش رو شناخت و دونست کجا ایستاده و باید به کجا بره.&lt;/p>
&lt;p>سلامتی مردی که زندگیش یه ماموریته.&lt;/p>
&lt;p>سلامتی مردی که می دونه خداش کیه.&lt;/p>
&lt;p>سلامتی اونی که به همون چیزی که می دونست عمل کرد.&lt;/p>
&lt;p>سلامتی مخلصا.&lt;/p>
&lt;p>لعنت به ریا. لعنت به شرک.&lt;/p></description></item><item><title>درباره مواظبت از نفس و عقل</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/cover.jpg" alt="Featured image of post درباره مواظبت از نفس و عقل" />&lt;p>نفس منم و عقل آنکه می تواند غبارها را بنشاند و بر تاریکی ها نور بیافکند.&lt;/p>
&lt;p>چطور می شود مختار و آزاد بود، وقتی نفس مشوش است و عقل در انزوای ضعف؟&lt;/p>
&lt;p>این روزها که می دانی؛ زمین وجود از ابر سیاه ترس و طمع تاریک شده و هوای نفس در ظلمات زمان می تازد و عمر را می گذراند، کجا می توان مجالی برای ظهور عقل و تسکین کودک وحشت زده ی نفس یافت؟&lt;/p>
&lt;p>عقل اگر مجالی برای بروز پیدا کند، می تواند حیات را جوری سامان بخشد که حضور بیشتری یافته و قوا را به مرحله ای از اعتدال و بهجت رساند. عقل می تواند کلافگی ها و گره های ذهنی را که موجب تشویش و تضعیف عقل و سقوط نفس می شوند را کشف و رفع کند. مملکت وجود را از آشوب و ترس و طمع حفظ کرده و صلح و عدالت و اعتدال رابه ارمغان آورد.&lt;/p>
&lt;p>کلافگی ذهنی برای من مثل به تعویق انداختن نماز (یا هر تکلیف معیّن دیگر) به ساعتی که عقل در ضعف است و عذابِ وجدانِ عدمِ انجام تکلیف به آشفتگی و اضطراب دامن می زند و آتش جهنم مهیای برافروختن و سوازاندن شده.&lt;/p>
&lt;p>باید از نفس و عقل مواظبت کرد. هر که از خویش فرمان نَبَرد بر او فرمان می رانند.&lt;/p>
&lt;h2 id="پرهیز-از-گرسنگی-و-خستگی">پرهیز از گرسنگی و خستگی&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>استراحت های منظم بین ساعات کاری. یعنی فراقت از کار و نگاه کردن از دور به خویش، ساعات، روز و کار کردن.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>نرمش های کوتاه و منظم بین ساعات کاری&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>انضباط در تغذیه و نوشیدن آب به میزان کافی. تغذیه دیر هنگام موجب افراط می شود و پرخوری و شکم پروری موجب خستگی و زوال عقل می گردد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>پیامبر می‌فرماید:&lt;/strong> دلهای خودتان را با زیاده‌روی در خوردن و نوشیدن نمی رانید؛ چرا که دلها با اینها می‌میرند چنانکه کشتزار با آب زیاد تباه می‌شود.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام صادق می‌فرماید:&lt;/strong> ان البطن اذا شبع طغی؛ هر گاه شکم پر و اشباع شد راه طغیان در پیش گیرد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>لقمان چنین وصیت می‌کند:&lt;/strong> ای فرزند چون معده پر شود قوه فکر می‌خوابد و حکمت و دانایی گنگ می‌شود و اعضاء و جوارح از عبادت باز می‌ایستد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="4">
&lt;li>فراهم کردن محیط مساعد کاری (دما، تهویه، نور) و ابزار مناسب کار.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="مراقبت-از-نفس">مراقبت از نفس&lt;/h2>
&lt;ol start="5">
&lt;li>دوری از اضطراب: انجام به موقع و دقیق کار ها با حس مسئولیت پذیری، در عین نپذیرفتن، یا تحمیل نکردن تکلیف ما لا یطاق بر نفس.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام باقر می فرماید&lt;/strong>: اطلب بقاء العز بإماتة الطمع. می خواهی ذلیل نشوی طمع را در بمیران. لَا تَکُنْ عَبْدَ غَیْرِکَ وَ قَدْ جَعَلَکَ اللّهُ حُرّاً. بنده دیگران مباش؛ خدا تو را آزاد آفرید.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="6">
&lt;li>نوشتن: گفتگو با نفس و واکاوی مشکلات و گره های ذهن.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>صبح کردن شب نا امیدی و حیرت</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/cover.jpg" alt="Featured image of post صبح کردن شب نا امیدی و حیرت" />&lt;p>این صبح ها که از خواب بیدار می شوم، با خودم می گویم مردن بهتر است یا زنده ماندن؟ مرگ دیگر مثل گذشته برایم بی موقع و غیر قابل قبول نیست. این، مرا در موقعیتی قرار می دهد که ناگزیر باشم پاسخ قانع کننده ای برای زنده ماندن داشته باشم.&lt;/p>
&lt;p>و مشکل بزرگتری هم هست؛ اینکه من در این مدّت سی و اندی، کوهی از جواب برای این سوال انباشته ام. جواب را می دانم امّا نمی دانم.&lt;/p>
&lt;p>این تجربه را زیسته ام که علمی که به آن عمل نشود، تبدیل به آتش می شود. چرخه ی اعتدال و تاثیر و تاثّر علم و عمل اگر شکسته شود، یعنی علم بر عمل غلبه کند یا عمل بر علم، جهنّم شروع می شود.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>گر نه موشی دزد در انبار ماست/ گندم اعمال چل ساله کجاست&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>مراقبت از این معادله با خود هر کسی ست. بی عملی موش انبار اطلاعات اندوزی ماست.&lt;/p>
&lt;p>اما من نهیلیست نیستم. قدر زنده بودن را می دانم. می دانم معمّای زندگی، فرصتی است که باید غنیمت شمرد و انکشاف راز هستی، چیزی شدنیست و من به آن رغبت دارم.&lt;/p>
&lt;p>من از آن کوه دانسته ها استغفار کرده و تنها به چند اصل بنیادی عقب نشینی می کنم. چند اصلِ قابل عمل کردن؛ چند اصل کوچک و ناچیز.
که بشود با آن معادله علم و عمل را به اعتدال و مساوات کشاند.&lt;/p>
&lt;h2 id="امروز-را-دریاب">امروز را دریاب&lt;/h2>
&lt;p>یعنی امروز را باش، دیروز و فردا نیستند. دیروز و فردا وجود ندارند. امروز هست. الآن هست.&lt;/p>
&lt;p>هر چه دیروز تاریک وهولناک بوده، که بوده. امتحان امروز، امتحان امروز است. نباید در شماتت دیروز امروز را میراند. کودک امروز، امروز صبح متولد شده، ظهر بالغ می شود و شب می میرد.&lt;/p>
&lt;p>کودک امروز را باش. بگذار زندگی شادی داشته باشد.&lt;/p>
&lt;h2 id="آزاد-باش-اراده-ات-را-تقویت-کن">آزاد باش. اراده ات را تقویت کن&lt;/h2>
&lt;p>فصل انسان به آزادی اوست. انسان مجبور با در و دیوار چه فرقی دارد؟ مقهور جبر و غریضه اش است. کاری خارج از دایره ای که برای آن برنامه ریزی شده نمی تواند انجام دهد.&lt;/p>
&lt;p>انسان آن است که بتواند به خارج از دایره طبیعت هم بپرد. بتواند کاری کند که برای آن برنامه ریزی نشده. آنچه مجبور به انجام آن نیست که اگر آن خودآگاهی و هوشیاری هم نبود، چنان می کرد.&lt;/p>
&lt;p>آزادی، قوّه خلاف طبیعت عمل کردن است، قدرت تغییر سرنوشت است. امکان تجربه ی فراتر از اجبار ها ست.&lt;/p>
&lt;p>باید بتوان به خارج از دایره جبر پرید. قوّه اراده، قوّه ی پرواز است. قوّه، کم کاست دارد، قابل پرورش است. باید درخت اراده را پروراند. آبیاری کرد. داشت.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>وَأَنْ لَيْسَ لِلْإِنْسَانِ إِلَّا مَا سَعَى ﴿النجم / 39﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>خداوند می فرماید، برای انسان هیچ چیز، جز حاصل تلاشش نیست. تلاش میوه ی اختیار است و انسان همان اختیار.&lt;/p>
&lt;p>و اینکه:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>وَأَمَّا مَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِّهِ وَنَهَى النَّفْسَ عَنِ الْهَوَى / فَإِنَّ الْجَنَّةَ هِيَ الْمَأْوَى ﴿النازعات / 40 و 41﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ونیز:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>اى عزیز، بکوش تا صاحب «عزم» و داراى اراده شوى، که خداى نخواسته اگر بى عزم از این دنیا هجرت کنى، انسان صورى بی‌مغزى هستى که در آن عالم به صورت انسان محشور نشوى، زیرا که آن عالم محل کشف باطن و ظهور سریره است. و جرئت بر معاصى کم‌کم انسان را بی‌عزم مى‏‌کند، و این جوهر شریف را از انسان مى‏‌رباید.
چهل حدیث/ص8&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="با-حقیقت-نسبت-برقرار-کن-حسینی-باش">با حقیقت نسبت برقرار کن. حسینی باش&lt;/h2>
&lt;p>در جدال خیر و شرّ نباید بی طرف بود. باید جوانمرد بود و از راستی و عدالت و اخلاق پاسداری کرد. نباید عالم ذهن و عین را از هم جدا و دریده فرض کرد.&lt;/p>
&lt;p>کلمه مهمّ است. سخن مهمّ است. قلم مهمّ است.&lt;/p>
&lt;p>حسین؛ علیه اسلام شهید کلمه بود. به زبان آوردن کلمه &amp;ldquo;بیعت&amp;rdquo; با ظلمه ی عصرش می توانست جان خود و خوانواده اش را نجات بخشد. اما حسین با حقیقت در نسبت بود. عالم عین و ذهن برایش یکپارچه و پیوسته بود. نمی توانست در دل چیزی باشد و در عمل چیز دیگری.&lt;/p>
&lt;p>نمی توانست نماز برای خدایی بخواند که بازیچه دنیای دنیاطلبان شده باشد.&lt;/p></description></item><item><title>کیسه بازیافت</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/recycling-bag/</link><pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/recycling-bag/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/recycling-bag/cover.jpg" alt="Featured image of post کیسه بازیافت" />&lt;p>کیسه آشغال و بازیافت ها را باید امروز می بردم. چون بار های قبل بازیافت ها را در سطل بازیافت مجتمع گذاشته بودم و حوصله ام نشده بود تحویل کانکس شهرداری بدهم، کیسه مخصوص بازیافت نداشتیم.&lt;/p>
&lt;p>مشکل این بود که زباله های قابل بازیافت معمولا اندازه بزرگی دارند و به سختی در کیسه های معمولی خرید جا می شوند. شانه ی تخم مرغ، جعبه شیرینی، بطری مایع نرم کننده و از این دست.&lt;/p>
&lt;p>کیسه های مخصوص بازیافت، کیسه های سبز رنگی هستند به اندازه حدود یک متر، که می توانند به راحتی بازیافت های چند هفته را در خود جا دهند.&lt;/p>
&lt;p>در کانکس های مخصوص شهرداری به هرکس که مقداری بازیافت بدهد، چند کیسه رایگان بازیافت برای دوره های بعد تحویل می دهند.&lt;/p>
&lt;p>این علاوه بر هدیه هایی است که پس از کسب امتیاز لازم در ازای هر بار تحویل بازیافت و ثبت مقدار آن به شهروندان تعلق می گیرد. هدیه هایی مثل صابون، شامپو یا دستمال کاغذی.&lt;/p>
&lt;p>قبلا حتی سطل های پلاستیکی هم بود که طبق آنچه اخیرا پرسیدم، در حال حاضر فقط در خود شهرداری ها توزیع می شوند.&lt;/p>
&lt;p>این بار باید حتما بازیافت ها را به کانکس می دادم چون کیسه های بازیافت برای جمع آوری و حمل زباله های بازیافتی لازم بود. به سختی در کیسه ها را به هم رساندم و از پله ها پایین آمدم. به ماشین رسیدم و بازیافت ها را در صندلی عقب گذاشتم.&lt;/p>
&lt;p>در مسیر همین طور به خودم یادآوری می کردم که بازیافت ها در صندلی عقب هستند تا یادم نرود و کانکس شهرداری عبور کنم.&lt;/p>
&lt;p>به کانکس که رسیدم، ماشین را در سایه زیر یک درخت جلوی یکی از خانه ها، پارک کردم و بدون اینکه شیشه ها را بالا بکشم و درها را ببندم، کیسه را برداشتم و به سمت کانکس رفتم. رها کردن ماشین به این شکل خطری نداشت. اینجا، محله بالا شهر حساب می شود و چشم ملت ازاین چیزها پر است.&lt;/p>
&lt;p>مسئول کانکس شهرداری این منطقه، یک زن میانسال مانتویی ست. به او با صدای بلند سلام و کردم و کیسه ها را بر روی میز گذاشتم.&lt;/p>
&lt;p>داشت کتاب می خواند. کتاب نامیرا. کتاب را روی میز گذاشت. سلام کرد و کیسه ها را به اتاق پشتی برد.&lt;/p>
&lt;p>کارت ثبت نامم همراهم نبود. گفتم: فقط کیسه می خواهم، اگر لطف کنید.&lt;/p>
&lt;p>زن برگشت و چند پلاستیک شمرد و به من داد. گفت: بفرمایید. تشکر کردم و آمدم سمت ماشین. در راه همین طور سر و ته پلاستیک ها را مرتب می کردم تا بفهمم چند پلاستیک داده است. بله؛ از محل دوخت آخر پلاستیک ها معلوم شد؛ 3 عدد. حالا می شد زباله های یکی، دو ماه را با خیال راحت در آن جا داد.&lt;/p></description></item></channel></rss>