<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>روزنوشت on رفتن</title><link>https://sajjadshirazi.ir/categories/diary/</link><description>Recent content in روزنوشت on رفتن</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sajjadshirazi.ir/categories/diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>صبح کردن شب نا امیدی و حیرت</title><link>https://sajjadshirazi.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sajjadshirazi.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/</guid><description>&lt;img src="https://sajjadshirazi.ir/p/%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%B4%D8%A8-%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%85%DB%8C%D8%AF%DB%8C-%D9%88-%D8%AD%DB%8C%D8%B1%D8%AA/cover.jpg" alt="Featured image of post صبح کردن شب نا امیدی و حیرت" />&lt;p>این صبح ها که از خواب بیدار می شوم. با خودم می گویم مردن بهتر است یا زنده ماندن؟ مرگ دیگر مثل گذشته برایم بی موقع و غیر قابل قبول نیست. این، مرا در موقعیتی قرار می دهد که ناگزیر باشم پاسخ قانع کننده ای برای زنده ماندن داشته باشم.&lt;/p>
&lt;p>و مشکل بزرگتری هم هست؛ اینکه من در این مدّت سی و اندی، کوهی از جواب برای این سوال انباشته ام. جواب را می دانم امّا نمی دانم.&lt;/p>
&lt;p>این تجربه را زیسته ام که علمی که به آن عمل نشود، تبدیل به آتش می شود. چرخه ی اعتدال و تاثیر و تاثّر علم و عمل اگر شکسته شود، یعنی علم بر عمل غلبه کند یا عمل بر علم، جهنّم شروع می شود.&lt;/p>
&lt;p>گر نه موشی دزد در انبار ماست/ گندم اعمال چل ساله کجاست&lt;/p>
&lt;p>مراقبت از این معادله با خود هر کسی ست. بی عملی موش انبار اطلاعات اندوزی ماست.&lt;/p>
&lt;p>اما من نهیلیست نیستم. قدر زنده بودن را می دانم. می دانم معمّای زندگی، فرصتی است که باید غنیمت شمرد و انکشاف راز هستی، چیزی شدنیست و من به آن رغبت دارم.&lt;/p>
&lt;p>من از آن کوه دانسته ها استغفار کرده و تنها به چند اصل بنیادی عقب نشینی می کنم. چند اصلِ قابل عمل کردن؛ چند اصل کوچک و ناچیز.
که بشود با آن معادله علم و عمل را به اعتدال و مساوات کشاند.&lt;/p>
&lt;h2 id="امروز-را-دریاب">امروز را دریاب&lt;/h2>
&lt;p>یعنی امروز را باش، دیروز و فردا نیست. دیروز و فردا وجود ندارند. امروز هست. الآن هست.&lt;/p>
&lt;p>هر چه دیروز تاریک وهولناک بوده، که بوده. امتحان امروز، امتحان امروز است. نباید در شماتت دیروز امروز را میراند. کودک امروز، امروز صبح متولد شده، ظهر بالغ می شود و شب می میرد.&lt;/p>
&lt;p>کودک امروز را باش. بگذار زندگی شادی داشته باشد.&lt;/p>
&lt;h2 id="آزاد-باش-اراده-ات-را-تقویت-کن">آزاد باش. اراده ات را تقویت کن&lt;/h2>
&lt;p>فصل انسان به آزادی اوست. انسان مجبور با در و دیوار چه فرقی دارد؟ مقهور جبر و غریضه اش است. کاری خارج از دایره ای که برای آن برنامه ریزی شده نمی توان انجام دهد.&lt;/p>
&lt;p>انسان آن است که بتواند به خارج از دایره طبیعت هم بپرد. بتواند کاری کند که برای آن برنامه ریزی نشده. آنچه مجبور به انجام آن نیست که اگر آن خودآگاهی و هوشیاری هم نبود، چنان می کرد.&lt;/p>
&lt;p>آزادی، قوّه خلاف طبیعت عمل کردن است، قدرت تغییر سرنوشت است. امکان تجربه ی فراتر از اجبار ها ست.&lt;/p>
&lt;p>باید بتوان به خارج از دایره جبر پرید. قوّه اراده، قوّه ی پرواز است. قوّه، کم کاست دارد، قابل پرورش است. باید درخت اراده را پروراند. آبیاری کرد. داشت.&lt;/p>
&lt;h2 id="با-حقیقت-نسبت-برقرار-کن-حسینی-باش">با حقیقت نسبت برقرار کن. حسینی باش&lt;/h2>
&lt;p>در جدال خیر و شرّ نباید بی طرف بود. باید جوانمرد بود و از راستی و عدالت و اخلاق پاسداری کرد. نباید عالم ذهن و عین را از هم جدا و دریده فرض کرد.&lt;/p>
&lt;p>کلمه مهمّ است. سخن مهمّ است. قلم مهمّ است.&lt;/p>
&lt;p>حسین؛ علیه اسلام شهید کلمه بود. به زبان آوردن کلمه &amp;ldquo;بیعت&amp;rdquo; با ظلمه ی عصرش می توانست جان خود و خوانواده اش را نجات بخشد. اما حسین با حقیقت در نسبت بود. عالم عین و ذهن برایش یکپارچه و پیوسته بود. نمی توانست در دل چیزی باشد و در عمل چیز دیگری.&lt;/p>
&lt;p>نمی توانست نماز برای خدایی بخواند که بازیچه دنیای دنیاطلبان شده باشد.&lt;/p></description></item><item><title>کیسه بازیافت</title><link>https://sajjadshirazi.ir/p/recycling-bag/</link><pubDate>Thu, 26 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sajjadshirazi.ir/p/recycling-bag/</guid><description>&lt;img src="https://sajjadshirazi.ir/p/recycling-bag/cover.jpg" alt="Featured image of post کیسه بازیافت" />&lt;p>کیسه آشغال و بازیافت ها را باید امروز می بردم. چون بار های قبل بازیافت ها را در سطل بازیافت جتمع گذاشته بودم و حوصله ام نشده بود تحویل کانکس شهرداری بدهم، کیسه مخصوص بازیافت نداشتیم.&lt;/p>
&lt;p>مشکل این بود که زباله های قابل بازیافت معمولا اندازه بزرگی دارند و به سختی در کیسه های معمولی خرید جا می شوند. شانه ی تخم مرغ، جعبه شیرینی، بطری مایع نرم کننده و از این دست.&lt;/p>
&lt;p>کیسه های مخصوص بازیافت، کیسه های سبز رنگی هستند به اندازه حدود یک متر، که می توانند به راحتی بازیافت های چند هفته را در خود جا دهند.&lt;/p>
&lt;p>در کانکس های مخصوص شهرداری به هرکس که مقداری بازیافت بدهد، چند کیسه رایگان بازیافت برای دوره های بعد تحویل می دهند.&lt;/p>
&lt;p>این علاوه بر هدیه هایی است که پس از کسب امتیاز لازم در ازای هر بار تحویل بازیافت و ثبت مقدار آن به شهروندان تعلق می گیرد. هدیه هایی مثل صابون، شامپو یا دستمال کاغذی.&lt;/p>
&lt;p>قبلا حتی سطل های پلاستیکی هم بود که طبق آنچه اخیرا پرسیدم، در حال حاضر فقط در خود شهرداری ها توزیع می شوند.&lt;/p>
&lt;p>این بار باید حتما بازیافت ها را به کانکس می دادم چون کیسه های بازیافت برای جمع آوری و حمل زباله های بازیافتی لازم بود. به سختی در کیسه ها را به هم رساندم و از پله ها پایین آمدم. به ماشین رسیدم و بازیافت ها را در صندلی عقب گذاشتم.&lt;/p>
&lt;p>در مسیر همین طور به خودم یادآوری می کردم که بازیافت ها در صندلی عقب هستند تا یادم نرود و کانکس شهرداری عبور کنم.&lt;/p>
&lt;p>به کانکس که رسیدم، ماشین را در سایه زیر یک درخت جلوی یکی از خانه ها، پارک کردم و بدون اینکه شیشه ها را بالا بکشم و درها را ببندم، کیسه را برداشتم و به سمت کانکس رفتم. رها کردن ماشین به این شکل خطری نداشت. اینجا، محله بالا شهر حساب می شود و چشم ملت ازاین چیزها پر است.&lt;/p>
&lt;p>مسئول کانکس شهرداری این منطقه، یک زن میانسال مانتویی ست. به او با صدای بلند سلام و کردم و کیسه ها را بر روی میز گذاشتم.&lt;/p>
&lt;p>داشت کتاب می خواند. کتاب نامیرا. کتاب را روی میز گذاشت. سلام کرد و کیسه ها را به اتاق پشتی برد.&lt;/p>
&lt;p>کارت ثبت نامم همراهم نبود. گفتم: فقط کیسه می خواهم، اگر لطف کنید.&lt;/p>
&lt;p>زن برگشت و چند پلاستیک شمرد و به من داد. گفت: بفرمایید. تشکر کردم و آمدم سمت ماشین. در راه همین طور سر و ته پلاستیک ها را مرتب می کردم تا بفهمم چند پلاستیک داده است. بله؛ از محل دوخت آخر پلاستیک ها معلوم شد؛ 3 عدد. حالا می شد زباله های یکی، دو ماه را با خیال راحت در آن جا داد.&lt;/p></description></item></channel></rss>