<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>نماز on رفتن</title><link>https://ziaenezhad.ir/tags/%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B2/</link><description>Recent content in نماز on رفتن</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa</language><lastBuildDate>Sun, 17 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ziaenezhad.ir/tags/%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>درباره مواظبت از نفس و عقل</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/cover.jpg" alt="Featured image of post درباره مواظبت از نفس و عقل" />&lt;p>نفس منم و عقل آنکه می تواند غبارها را بنشاند و بر تاریکی ها نور بیافکند.&lt;/p>
&lt;p>چطور می شود مختار و آزاد بود، وقتی نفس مشوش است و عقل در انزوای ضعف؟&lt;/p>
&lt;p>این روزها که می دانی؛ زمین وجود از ابر سیاه ترس و طمع تاریک شده و هوای نفس در ظلمات زمان می تازد و عمر را می گذراند، کجا می توان مجالی برای ظهور عقل و تسکین کودک وحشت زده ی نفس یافت؟&lt;/p>
&lt;p>عقل اگر مجالی برای بروز پیدا کند، می تواند حیات را جوری سامان بخشد که حضور بیشتری یافته و قوا را به مرحله ای از اعتدال و بهجت رساند. عقل می تواند کلافگی ها و گره های ذهنی را که موجب تشویش و تضعیف عقل و سقوط نفس می شوند را کشف و رفع کند. مملکت وجود را از آشوب و ترس و طمع حفظ کرده و صلح و عدالت و اعتدال رابه ارمغان آورد.&lt;/p>
&lt;p>کلافگی ذهنی برای من مثل به تعویق انداختن نماز (یا هر تکلیف معیّن دیگر) به ساعتی که عقل در ضعف است و عذابِ وجدانِ عدمِ انجام تکلیف به آشفتگی و اضطراب دامن می زند و آتش جهنم مهیای برافروختن و سوازاندن شده.&lt;/p>
&lt;p>باید از نفس و عقل مواظبت کرد. هر که از خویش فرمان نَبَرد بر او فرمان می رانند.&lt;/p>
&lt;h2 id="پرهیز-از-گرسنگی-و-خستگی">پرهیز از گرسنگی و خستگی&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>استراحت های منظم بین ساعات کاری. یعنی فراقت از کار و نگاه کردن از دور به خویش، ساعات، روز و کار کردن.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>نرمش های کوتاه و منظم بین ساعات کاری&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>انضباط در تغذیه و نوشیدن آب به میزان کافی. تغذیه دیر هنگام موجب افراط می شود و پرخوری و شکم پروری موجب خستگی و زوال عقل می گردد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>پیامبر می‌فرماید:&lt;/strong> دلهای خودتان را با زیاده‌روی در خوردن و نوشیدن نمی رانید؛ چرا که دلها با اینها می‌میرند چنانکه کشتزار با آب زیاد تباه می‌شود.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام صادق می‌فرماید:&lt;/strong> ان البطن اذا شبع طغی؛ هر گاه شکم پر و اشباع شد راه طغیان در پیش گیرد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>لقمان چنین وصیت می‌کند:&lt;/strong> ای فرزند چون معده پر شود قوه فکر می‌خوابد و حکمت و دانایی گنگ می‌شود و اعضاء و جوارح از عبادت باز می‌ایستد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="4">
&lt;li>فراهم کردن محیط مساعد کاری (دما، تهویه، نور) و ابزار مناسب کار.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="مراقبت-از-نفس">مراقبت از نفس&lt;/h2>
&lt;ol start="5">
&lt;li>دوری از اضطراب: انجام به موقع و دقیق کار ها با حس مسئولیت پذیری، در عین نپذیرفتن، یا تحمیل نکردن تکلیف ما لا یطاق بر نفس.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام باقر می فرماید&lt;/strong>: اطلب بقاء العز بإماتة الطمع. می خواهی ذلیل نشوی طمع را در بمیران. لَا تَکُنْ عَبْدَ غَیْرِکَ وَ قَدْ جَعَلَکَ اللّهُ حُرّاً. بنده دیگران مباش؛ خدا تو را آزاد آفرید.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="6">
&lt;li>نوشتن: گفتگو با نفس و واکاوی مشکلات و گره های ذهن.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>