<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>نماز on رَفتن</title><link>https://ziaenezhad.ir/tags/%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B2/</link><description>Recent content in نماز on رَفتن</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa</language><lastBuildDate>Fri, 28 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ziaenezhad.ir/tags/%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>دروغ</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%BA/</link><pubDate>Fri, 28 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%BA/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>دو رکعت نماز صبح می خوانم قربهً الی الله؛&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>[دروغ می گوید. احساس گناه نماز نخواندن و ترس از قضاوت دیگران او را به نماز واداشته. قصد قربتی ندارد. او در محیطی مذهبی چشم به جهان گشوده و عاداتش بر چنین رفتاری شکل گرفته. ترد شدن از گروه، ترسی است که از ابتدای تاریخ با انسان های اولیّه همراه بوده. جدا ماندن از جمع کلونی های انسانی اولیّه خطر شکار شدن توسط حیوانات درنده را در پی داشته است. به همین دلیل باید به هنجار های گروه حتی اگر مورد پسند نباشند تن دهیم. این هزینه ای ست که فواید خاص خودش را دارد.]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>الله اکبر&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>خدا بزرگتر آن است که وصف می شود.
[دروغ می گوید. خدا از نظر او ضعیف، ساکت و غائب است.]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ببِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ ﴿۱﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>بنام خداوند بخشنده مهربان
[همیشه از سر عادت در هر آغازی این را گفته. دلش مایل است به تمرّدی که در بعضی فیلم ها یا کتاب ها دیده است که بدون بسم الله شروع می کنند.]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>الْحَمْدُ للّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ ﴿۲﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ستایش ویژه پروردگار دو دنیا است.
[کراهت دارد. احساس می کند برده سیاهی است که سرش را در برابر یک حاکم جابر خم کرده و از ترس آسیب باید چنین چاپلوسیی را به زبان بیاورد. با خودش می گوید من آزادم، چرا باید تن به چنین حقارتی دهم؟]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>الرَّحْمنِ الرَّحِيمِ ﴿۳﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>بخشنده مهربان
[شک دارد. پس حتماً این همه شروری که در عالم است را من بوجود آورده ام! نمی شد راه کم آسیب تری برای لذّت بردن از جمالت در آینه تجلیّاتت پیدا کنی و این همه موجودات مفلوک ریز و درشت را بازیچه نظام به خیال خودت احسنت قرار ندهی؟]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ ﴿۴﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>فرمانروای روز قیامت
[به روز قیامت باور ندارد. ترجیح می دهد یک متافیزیک مینیمال عقلانی تر را به عنوان دین بپذیرد. روایت پس از مرگ خیام را به قرائت های مرسوم ترجیح می دهد. فکر می کند حتّی اگر روز قیامتی هم باشد و در آن ستمگران مجازات شوند، این چه سودی برای ستمدیدگان و رنجبران دارد. دنیایشان را سیاه کرده ای که در آخرت فرمانروایی ات را به رخ چه کسی بکشی؟]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>إِيَّاكَ نَعْبُدُ وإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ ﴿۵﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>تنها بنده تو هستیم و تنها از تو می خواهیم که …
[دروغ می گوید. بندگی هر ترسی را می کند جز الله. قبلاً که ضعیف تر بود و دستش به جایی بند نبود کتاب دعایی داشت و در قنوت نمازش هر روز چیز جدیدی بود. این روزها مسکن و پس اندازی دارد و مشکلاتش را خودش با کمک علم حل می کند.]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>اهدِنَا الصِّرَاطَ المُستَقِيمَ ﴿۶﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ما را به راه راست هدایت کن.
[دروغ می گوید. اصلاً نیازی به هدایت، درون خودش نمی بیند. علم و تجربه اش را برای ادامه کافی می بیند. با استهزاء پیش خودش می گوید آیا واقعا لازم است این را هر روز بگویم؟ چرا مرا در منتهای صراط مستقیم نیافریدی که بیشتر از بهجت شهود کمالات تجلیّاتت حظّ ببری؟]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>صِرَاطَ الَّذِينَ أَنعَمتَ عَلَيهِمْ غَيرِ المَغضُوبِ عَلَيهِمْ وَلاَ الضَّالِّينَ ﴿۷﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>راه کسانی که به ایشان نعمت دادی نه آنهایی که به آنها خشم داری و نه گمراهان.
[خود را متنعم می بیند و در دسته نخست جای می دهد. معتقد است نه گمراه است نه مورد خشم. چه خدا باشد و چه نباشد او در جای درستی ایستاده است.]&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ ﴿۱﴾&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&amp;hellip;&lt;/p></description></item><item><title>درباره مواظبت از نفس و عقل</title><link>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/</guid><description>&lt;img src="https://ziaenezhad.ir/p/%D8%AF%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%87-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B8%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D9%81%D8%B3-%D9%88-%D8%B9%D9%82%D9%84/cover.jpg" alt="Featured image of post درباره مواظبت از نفس و عقل" />&lt;p>نفس منم و عقل آنکه می تواند غبارها را بنشاند و بر تاریکی ها نور بیافکند.&lt;/p>
&lt;p>چطور می شود مختار و آزاد بود، وقتی نفس مشوش است و عقل در انزوای ضعف؟&lt;/p>
&lt;p>این روزها که می دانی؛ زمین وجود از ابر سیاه ترس و طمع تاریک شده و هوای نفس در ظلمات زمان می تازد و عمر را می گذراند، کجا می توان مجالی برای ظهور عقل و تسکین کودک وحشت زده ی نفس یافت؟&lt;/p>
&lt;p>عقل اگر مجالی برای بروز پیدا کند، می تواند حیات را جوری سامان بخشد که حضور بیشتری یافته و قوا را به مرحله ای از اعتدال و بهجت رساند. عقل می تواند کلافگی ها و گره های ذهنی را که موجب تشویش و تضعیف عقل و سقوط نفس می شوند را کشف و رفع کند. مملکت وجود را از آشوب و ترس و طمع حفظ کرده و صلح و عدالت و اعتدال رابه ارمغان آورد.&lt;/p>
&lt;p>کلافگی ذهنی برای من مثل به تعویق انداختن نماز (یا هر تکلیف معیّن دیگر) به ساعتی که عقل در ضعف است و عذابِ وجدانِ عدمِ انجام تکلیف به آشفتگی و اضطراب دامن می زند و آتش جهنم مهیای برافروختن و سوازاندن شده.&lt;/p>
&lt;p>باید از نفس و عقل مواظبت کرد. هر که از خویش فرمان نَبَرد بر او فرمان می رانند.&lt;/p>
&lt;h2 id="پرهیز-از-گرسنگی-و-خستگی">پرهیز از گرسنگی و خستگی&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>استراحت های منظم بین ساعات کاری. یعنی فراقت از کار و نگاه کردن از دور به خویش، ساعات، روز و کار کردن.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>نرمش های کوتاه و منظم بین ساعات کاری&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>انضباط در تغذیه و نوشیدن آب به میزان کافی. تغذیه دیر هنگام موجب افراط می شود و پرخوری و شکم پروری موجب خستگی و زوال عقل می گردد.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>پیامبر می‌فرماید:&lt;/strong> دلهای خودتان را با زیاده‌روی در خوردن و نوشیدن نمی رانید؛ چرا که دلها با اینها می‌میرند چنانکه کشتزار با آب زیاد تباه می‌شود.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام صادق می‌فرماید:&lt;/strong> ان البطن اذا شبع طغی؛ هر گاه شکم پر و اشباع شد راه طغیان در پیش گیرد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>لقمان چنین وصیت می‌کند:&lt;/strong> ای فرزند چون معده پر شود قوه فکر می‌خوابد و حکمت و دانایی گنگ می‌شود و اعضاء و جوارح از عبادت باز می‌ایستد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="4">
&lt;li>فراهم کردن محیط مساعد کاری (دما، تهویه، نور) و ابزار مناسب کار.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="مراقبت-از-نفس">مراقبت از نفس&lt;/h2>
&lt;ol start="5">
&lt;li>دوری از اضطراب: انجام به موقع و دقیق کار ها با حس مسئولیت پذیری، در عین نپذیرفتن، یا تحمیل نکردن تکلیف ما لا یطاق بر نفس.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>امام باقر می فرماید&lt;/strong>: اطلب بقاء العز بإماتة الطمع. می خواهی ذلیل نشوی طمع را در بمیران. لَا تَکُنْ عَبْدَ غَیْرِکَ وَ قَدْ جَعَلَکَ اللّهُ حُرّاً. بنده دیگران مباش؛ خدا تو را آزاد آفرید.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="6">
&lt;li>نوشتن: گفتگو با نفس و واکاوی مشکلات و گره های ذهن.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>